%\section{Datum: [datum]}
%\begin{description}
%	\item[\textbf{Thema}] [Thema] \todoperson{[Person]}	
%	\item Punkt1
%	\item Punkt2
%	\item[\textbf{Quellen}]\hfill\\
%	Quelle x, Seite y
%\end{description}

\tableofcontents
\clearpage
\section{Thema: Graphentheorie}

\subsection{Datum: 21. Oktober 2021}
	\begin{itemize}
		\item bewertete Digraphen 
		\begin{itemize}
			\item besteht aus Ecken und Kanten
			\item zwei Kanten verbinden ein Paar von Ecken und besitzen eine Richtung und ein Gewicht
			\item ein zusammenhängender Graph ist gegeben, wenn zwischen allen Eckpaaren eine Verbindung besteht
			\begin{itemize}
				\item bei einem ungerichteten Graph ist dies gegeben sobald keine isolierten Teilgraphen existieren 
				\item bei gerichteten Graphen wird zwischen stark und schwach zusammenhängend unterschieden, wenn eine Ecke von einem anderen nicht erreichbar ist
			\end{itemize}
		\item Mehrere Kanten, welche ein Eckpaaren verbinden und die gleiche Richtung haben, werden parallel genannt
		\end{itemize}
		\item \textbf{Anmerkungen} 
		\begin{itemize}
			\item Für einen Automaten wird ein bewerteter Digraph benötigt
			\item Der Graph muss zusammenhängend sein und sollte keine parallelen Kanten besitzen
			\begin{itemize}
				\item Begründung: Alle möglichen Terminale eines Zustandübergangs werden in einem einzelnen Übergang zusammengefasst
				\item Jeder Zustand des gegebenen Automaten sollte erreichbar sein
				\item Sollte bei der Generierung jeder Zustand erreichbar sein oder sollte bei der Umwandlung erst ein solcher nicht erreichbarer Zustand gelöscht werden?
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item Grad eines Graphen
		\begin{itemize}
			\item jede Ecke hat einen Eingangs- und Ausgangsgrad 
			\item Eingangsgrad ($d_{G}^{+}(v)$) bezeichnet dabei die Anzahl der Vorgänger Ecken und Ausgangsgrad ($d_{G}^{-}(v)$) die Anzahl der Nachfolger Ecken 
			\item $\sum_{i=1}^n d_{G}^{+}(v_i) = \sum_{i=1}^n d_{G}^{-}(v_i)$
		\end{itemize}
		\item \textbf{Anmerkungen} 
		\begin{itemize}
			\item Der Grad eines Graphen ist für die Generierung eines NFA bei den einzelnen Arten der Zustände relevant
			\begin{itemize}
				\item Der Startzustand muss einen Ausgangsgrad von mindestens 1 haben
				\item Alle Zustände, welche nicht den Start darstellen, müssen mindestens einen Eingangsgrad von 1 haben
			\end{itemize}
			\item Bei der Minimierung könnte der Grad möglicherweise im Bezug auf die Prüfung von gleichen Übergängen zu einem Zustand relevant sein
			\begin{itemize}
				\item Zum Beispiel ist keine Minimierung möglich, wenn jeder Zustand einen Eingangsgrad von 1 hat (Prüfung nötig)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item Isomorphie Digraphen 
		\begin{itemize}
			\item Die Eigenschaften zweier Graphen müssen übereinstimmen, um als isomorph bezeichnet zu werden
			\begin{itemize}
				\item Der dazugehörige ungerichtete Graph muss übereinstimmen und alle Richtungen der Kanten
			\end{itemize}
			\item sehen ohne Bezeichnung identisch aus
		\end{itemize}
		\item \textbf{Anmerkungen} 
		\begin{itemize}
			\item Kann bei der Prüfung des Gesamtergebnisses des Studierenden bei der Umwandlung und Minimierung genutzt werden
			\item dabei muss das Kantengewicht ebenfalls auf Gleichheit überprüft werden
		\end{itemize}
		\item \textbf{Quellen}
		\begin{itemize}
			\item Automatentheorie, Wilfried Brauer, 1984, Buch S.31ff.
			\item Graph Theory with Application to Applications and Computer Science, Narsingh Deo, 1974, Buch S.194-198 (S.209-213), S.201ff. (S.216ff.) 
			\item Formale Sprachen,	Prof. Dr. Jörn Eisenbiegler, 2020, Vorlesungsfolien, Kapitel 2-Typ 3-Teil 4 S.164
			\item \textbf{Anmerkungen} 
	
			\begin{itemize}
				\item Die aufgeführten Punkte stammen größtenteils aus der Quelle: Graph Theory with Application to Applications and Computer Science
				\item In der ersten Quelle wird jedoch die Verknüpfung von Automaten und Graphen hergestellt
				\item In den Vorlesungsfolien von Herrn Eisenbiegler werden bei der Minimierung des DEAs nicht erreichbare Zustände durch eine Breitensuche identifiziert und gelöscht 
				(Im NEA beibehalten?)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\section{Mealy/Moore Automat}
	\subsection{Datum: 21. Oktober 2021}
	\begin{itemize}
		\item Mealy
		\begin{itemize}
			\item  jede Eingabe -> eine Ausgabe
		\end{itemize}
		\item Moore
		\begin{itemize}
			\item jeder Zustand -> eine Ausgabe
		\end{itemize}
		\item\textbf{Quellen}
		\begin{itemize}
			\item Automatentheorie, Wilfried Brauer, 1984, Buch S.54ff., S.64ff.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\section{Nichtdeterministische endliche Automaten (NEA)}
\subsection{Datum: 24. Oktober 2021}
	\begin{itemize}
		\item  Quintupel: A = (Q, $\sum$, $\delta$, $q_0$, F )
		\begin{itemize}
			\item Q: endliche Menge von Zuständen(Nichtterminale)
			\item $\sum$: endliche Menge von Eingabesymbolen (Terminale)
			\item $\delta$: Übergangsfunktion 
			\begin{itemize}
				\item erhält als Eingabe ein Terminal und ein Nichtterminal und liefert ein Nichtterminal zurück
				\item Unterschied zwischen NEA und DEA
			\end{itemize}
			\item $q_0$: Startzustand
			\item F: Menge aller finalen/akzeptierenden Zustände
		\end{itemize}
		\item \textbf{Anmerkungen} 
		\begin{itemize}
			\item \todo[inline]{Übergang mit mehreren Terminalen gelichzeitig}
		\end{itemize}
		\item  $\epsilon$-Übergänge
		\begin{itemize}
			\item Übergang von einem Zustand in einen anderen ohne Eingabesymbol
			\item steht für eine leere Zeichenkette
			\item keine Veränderung der Sprache
			\item $\epsilon$ darf nicht Teil des Eingabealphabets sein
		\end{itemize}
		\item  $\epsilon$-Übergänge eliminieren
		\begin{itemize}
			\item \todo[inline]{ S.106ff.}
		\end{itemize}
		\item Vorgehensweise in der Vorlesung Umwandlung
		\begin{itemize}
			\item Auflösen der Folgen von Eingabesymbolen der Übergänge
			\begin{itemize}
				\item einzelne Eingabesymbole werden aufgeteilt und führen der Reihe nach zu neu erstellten Zuständen, welche nur über diesen Übergang erreichbar ist und nur einen Übergang in einen neuen Zustand besitzt
				\item das letzte Symbol der Folge führt von dem letzten neu erstellten Zustand in den ursprünglichen Folgezustand 
			\end{itemize}
			\item Beseitigung des $\epsilon$-Übergänge
			\begin{itemize}
				\item der Startzustand eines solchen Übergangs wird zu einem akzeptierenden Zustand, falls der Folgezustand akzeptierend ist
				\item  Die Übergänge des Folgezustands werden ebenfalls für den Startzustand des Übergangs übernommen
			\end{itemize} 
			\item Beseitigung des Nichtdeterminismus durch die Potenzmengenkonstruktion
		\end{itemize}
		\item\textbf{Quellen}
		\begin{itemize}
			\item Einführung in Automatentheorie, Formale Sprachen und Berechenbarkeit	John E. Hopcroft et al.	2011	Buch S. 85, S.101-107
			\item Formale Sprachen,	Prof. Dr. Jörn Eisenbiegler, 2020, Vorlesungsfolien, Kapitel 2-Typ 3-Teil 4 S.164
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	

\section{Generierung eines NEA}
\subsection{Datum: 23./24. Oktober 2021}
	\begin{itemize}
		\item  Ansatz 1: Generierung von NEAs mithilfe  regulärer Ausdrücke
		\begin{itemize}
			\item $\epsilon$-Produktionen sind dabei ausgeschlossen
			\item Es wird eine kontextfreie Grammatik zur Erstellung der regulären Ausdrücke benötigt
			\begin{itemize}
				\item Diese muss vor der Generierung in die Chomsky Normalform gebracht werden
			\end{itemize}
			\item Aus den Produktionen der Grammatik wird durch die zufällige Wahl von Produktionen ein Wort der Länge l generiert 
			\item die Eigenschaften des NEA basieren dabei auf der Methode, welche gewählt wird, um aus einem regulären Ausdruck einen NEA zu generieren
			\item laut Statistiken sind nur ein Bruchteil der Zustände des Automaten verbunden
		\end{itemize}
	\item \textbf{Anmerkungen} 
	\begin{itemize}
		\item Zusätzlich zur Methode der Generierung des regulären Ausdrucks wird eine zur Erstellung des Automaten benötigt
		\item Startzustand und akzeptierende Zustände müssten zufällig festgelegt werden, als Teil der Methode zur Erstellung
		\item $\epsilon$-Übergänge müssten im Nachgang hinzugefügt werden 
		\item selbst bei einer hohen Anzahl von Zuständen sind nur wenige miteinander verbunden
	\end{itemize}
		\item Ansatz 2: Generierung mit Bitstreams 
		\begin{itemize}
			\item Voraussetzungen
			\begin{itemize}
				\item Alphabet des Automaten (k)
				\item Zustände (n), werden mit Zahlen benannt und 1 entspricht dem Startzustand
				\item Anzahl k und n wird benötigt, um entsprechende Bitstreams zu generieren
			\end{itemize}
			\item Nutzung des Bitstreams zur Erstellung von Übergängen
			\begin{itemize}
				\item ein Bitstream mit einer Länge von $k*n^2$
				\item Alle Kombination der Zustände werden für jedes Terminal aufgeführt
				\item die Kombinationen werden unterhalb des Bitstreams aufgeführt und je nach Wert des Bits ist der Übergang mit diesem Terminal vorhanden 
			\end{itemize}
			\item Nachteil: Möglicherweise Generierung von nicht zusammenhängenden Zuständen und evtl. DEAs statt NEAs 
		\end{itemize}
		\item \textbf{Anmerkungen} 
		\begin{itemize}
			\item Der Startzustannd und die akzeptierenden Zustände müssten im Nachhinein zufällig bestimmt werden
			\begin{itemize}
				\item Falls ein zustand mit Eingangsgrad 0 existiert, könnte dieser als Startzustand gewählt werden
			\end{itemize}
			\item Bei der Generierung werden ebenfalls $\epsilon$-Übergänge nicht beachtet
			\begin{itemize}
				\item Die Übergänge könnten im Nachgang hinzugefügt werden, wenn alle Übergänge erstellt wurden, indem zufällig der Wert gesetzt wird, dass ein $\epsilon$-Übergang vorhanden ist
				\item Andere Möglichkeit wäre den Bitstream auszuweiten und Werte zwischen 0-2 zu generieren, wobei die 2 dann für $\epsilon$-Übergänge stehen würde
				\item Alternativ könnte für manche 0 Werte im Bitstream ein Übergang ohne Terminale erstellt werden, welcher die Eigenschaft des $\epsilon$-Übergangs bekommt
				\item Um zu gewährleisten, dass alle Zustände erreichbar sind, könnte für die Zustände (Startzustand ausgenommen) mit einem Eingangsgrad von 0 ein $\epsilon$-Übergang hinzugefügt werden
				\item Soll der Sonderfall nur zu einer bestimmten Wahrscheinlichkeit oder bei jedem Automaten auftreten?
			\end{itemize}
			\item \textbf{Bei dieser Art der Generierung sollte eine höhere Anzahl von Zuständen verwendet werden, um die Chance zu verringern DEAs zu generieren und nicht zusammenhängende Zustände zu vermeiden}
			\item Bei einer erhöhten Anzahl von Zuständen sind wenige oder viele Terminale für die Statistiken nicht signifikant
			\begin{itemize}
				\item Bei wenigen Terminalen bleibt der Automat übersichtlicher, da so weniger Übergänge durch diese Methode generiert werden
			\end{itemize}
			\item möglicherweise Probleme mit Isomorphismus
			\todo[inline] {Überprüfung}
			\item Der Sonderfall, dass für einen Übergang die Eingabe von mehreren Terminalen gleichzeitig nötig ist, wird nicht beachtet
			\begin{itemize}
				\item Es kann zufällig ein Übergang ausgewählt werden, bei welchem der Wert des Terminals entsprechend zu einer Folge modifiziert wird
				\item Soll der Sonderfall nur zu einer bestimmten Wahrscheinlichkeit oder bei jedem Automaten auftreten?
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item Ansatz 2(Modifizeirung): Generierung eines zusammenhängenden NEA mit Bitstreams 
		\begin{itemize}
			\item gleiche Voraussetzungen wie in Ansatz 2
			\item Modifizierung
			\begin{itemize}
				\item Wahl eines zufälligen Startzustands
				\item Zufällige Wahl aus übrigen Zuständen und zufällige Wahl eines Terminals
				\item Übergang zu diesem Zustand mit gewähltem Terminal hinzufügen 
				\item von dem zufälligen Zustand ausgehend diesen Vorgang wiederholen
				\item Durchführung bis Menge der verbliebenen Zustände leer 
			\end{itemize}
			\item Nach der Modifikation Nutzung des Bitstreams zur Erstellung von Übergängen wie in Ansatz 2
		\end{itemize}
		\item \textbf{Anmerkungen}
		\begin{itemize}
			\item Startzustand ist in diesem Ansatz schon gewählt und der Automat ist immer zusammenhängend
			\item akzeptierende Zustände müssen noch zufällig bestimmt werden
			\item die Anmerkungen zu den Sonderfällen gelten wie in Ansatz 2 beschrieben
		\end{itemize}
		\item Ansatz 3: Generierung mit Markov Chains
		\begin{itemize}
			\item Erstellung von isomorphen Graphen/Automaten?
		\end{itemize}
		\item \textbf{Anmerkungen}
		\begin{itemize}
			\item
		\end{itemize}
		\item\textbf{Quellen} 
		\begin{itemize}
			\item Significant Classes of NFA and their Random Generation, Miguel Ferreira, 2018, Paper
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\subsection{Umsetzung}
\subsubsection{Datum: 21. November 2021}
\begin{itemize}
	\item Voreinstellungen können in der Generierungsklasse getroffen werden
	\begin{itemize}
		\item Anzahl Zustände, Terminale, akzeptierender Zustände
		\item Wahrscheinlichkeiten (Übergänge, Epsilon) -> in Abhängigkeit zu
		\item Existenz Epsilon, Eingabefolgen
		\item Art der Sicherstellung eines zusammenhängenden Graphen (einfache Verkettung)
	\end{itemize}
	\item erste Verknüpfung
	\begin{itemize}
		\item Bildung einer Kette durch den bereits beschriebenen Algorithmus (einfache Verkettung)
		\item zufällige Verknüpfung, indem eine Liste mit bereits verknüpften Zuständen als Startzustand für neue Übergänge zu nicht verknüpften Zuständen verwendet wird
	\end{itemize}
	\item Bitstreams (n = Anzahl Zustände, k = Anzahl Terminale)
	\begin{itemize}
		\item Generierung eines Bitstreams mit der Länge $k*n^2$
		\item Verwendung der Wahrscheinlichkeit eines Übergangs für das setzen einer 1 im Bitstream
		\item Erstellung aller vorhandenen Übergänge und Speicherung in einer Map für einen verbesserten Zugriff bei der Veränderung bereits vorhandener Übergänge
	\end{itemize}
	\item Bitstream für die Anzahl an Zuständen, um $\epsilon$-Übergänge zu setzen
	\begin{itemize}
		\item ein Übergang ersetzt dabei den vorherigen Übergang, falls für den Zustand bereits ein Übergang existiert, sonst wird ein neuer Übergang erstellt
	\end{itemize}
	\item Eingabefolgen
	\begin{itemize}
		\item Anzahl kann beliebig sein
		\item ein bestehender Übergang mit einem einzelnen Terminal wird zufällig ausgewählt und durch eine Sequenz ersetzt
		\item die generierte Sequenz kann eine Länge von 2-3 Terminalen haben
	\end{itemize}
	\item akzeptierende Zustände
	\begin{itemize}
		\item Die Anzahl befindet sich zwischen 1 und der maximal möglichen Anzahl (diese ist von der Anzahl der Zustände abhängig und wird in den Voreinstellungen festgelegt)
		\item werden zufällig bestimmt und kann jeden Zustand betreffen
	\end{itemize}
	\item die Reihenfolge bei der Generierung ist zu beachten, da bei den Sonderfällen schon bestehende Übergänge verändert werden(Verkettung, Bitstream Übergänge, Bitstream Epsilon, Eingabefolgen)
\end{itemize}

\section{Isomorphie}
	\subsection{Grundproblem}
		\subsubsection*{Datum: 18.November 2021}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Das GI-Problem} Das Graph-Isomorphismus Problem bedeutet, dass nicht bekannt ist, ob das Problem effizient (in polinomialer Zeit) lösbar ist oder nicht (P oder NP) \todoperson{Graphentheoretische Konzepte und Algorithmen, 340}
				\item \textbf{Definition} Zwei Graphen sind isomorph, wenn es eine Funktion gibt, die sie aufeinander abbildet. \todoperson{Graphentheoretische Konzepte und Algorithmen, 10 }
				\item \textbf{Relevanz allgemein} beispielsweise bei Frequent Subgraph Mining in der Chemie, um herauszufinden ob bestimmte Strukturen in Strukturformeln häufig auftreten.
				\item \textbf{Relevanz Statistik} Bei der Generierung von Graphen soll festgestellt werden, ob zwei Automaten bis auf die Benennung isomorph sind. So soll verhindert werden, dass gleiche Aufgabentypen sich häufen.
			\end{itemize}
	\subsection{Adjazenzmatrix}
		\subsubsection*{Datum: 18.November 2021}
			\begin{itemize} 
				\item \textbf{Grundidee} Stelle Graphen in Matrixform dar, die Einträge entsprechen den Übergängen: $A[1][2] = 1$ bedeutet, dass von Zustand 1 zu Zustand 2 ein Übergang existiert
				\item \textbf{Unterscheidung ungerichteter, gerichteter, gewichteter Graph} 
				\begin{itemize}
					\item ungerichtet: Symmetrische Adjazenzmatrix (0 oder 1)
					\item gerichtet: Unsymmetrische Adjazenzmatrix (0 oder 1)
					\item gewichtet: Einträge entsprechen der Gewichtung
				\end{itemize}
				\item \textbf{Adjazenzliste} Alternative Form, bei der Für jeden Knoten(Zustand) alle Nachbarn (ungerichtet) oder Nachfolger (gerichtet) in einer Liste gespeichert werden
				\item \textbf{Eigenschaften und Vorteile}
				\begin{itemize}
					\item Diagonaleinträge -> loops 
					\item Symmetrie -> ungerichtet oder Übergänge in beide Richtungen
					\item Isomorphie -> es gibt eine Permutationsmatrix mit $A' = PAP^T$
					\item Tausch/Umbenennung zweier Zustände -> Tausch der Zeile und Spalte
					\item $A^k[i][j]$ = Anzahl Wege der Länge k von Zustand i zu Zustand j
					\item Der Abstand zwischen zwei Zuständen ist das kleine k für den $A^k[i][j] \neq 0$ 
					\item Abgesehen von Loops gibt es Kreise in Graphen mit Grad k, wenn $A^k \neq 0$ (ohne Berücksichtigung der Diagonalen). \todoperson{Annahme, nicht bewiesen} 
				\end{itemize}
				\item \textbf{Isomorphie} Zwei Graphen sind isomorph, wenn man ihre Adjazenzmatrizen mithilfe einer Permutationsmatrix ineinander überführen kann. Möchte man dabei nicht nur auf die Struktur auf Isomorphie testen, so könnte man die Terminale als Liste in den Einträgen der Matrix abspeichern 
				
				\todoperson{Quelle: Properties of adjacency matrix of a graph and it's construction}
			\end{itemize}
	\subsection{Algorithmus}
		\subsubsection*{Datum: 18.November 2021}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Ursprungsform:} Rekursiver Algorithmus von Parsemis, der je zwei Zustände vertauscht und dann überprüft, ob es dafür eine Kombination gibt, bei der alle Übergänge richtig gemapped werden können. Dieser Algorithmus beachtet Terminale. Es wird vorher lediglich überprüft, ob die Anzahl Zustände übereinstimmt
				\todoperson{Parsemis, Graphentheoretische Konzepte und Algorithmen, 340}
				\item \textbf{Alternativen}: es gibt mehrere Algorithmen zur Überprüfung der Isomorphie von Graphen. Die meisten werden im Bereich FSM (FrequentSubgraphMining) eingesetzt. Ein einfacher stammt von der Software \todoperson{Parsemis}, ein weiterer ist im Paper \todoperson{Subgraph Isomorphism Detection using a Code Based Representation} beschrieben. Diese sind nicht optimiert - die momentan beste Lösung stammt von Babai \todoperson{Graph Isomorphism in Quasipolynomial Time}, wurde aber aufgrund der Komplexität nicht verwendet.
				\item \textbf{Verbesserung} Einfache Überprüfung auf gleiche Eigenschaften des Graphen bevor aufwändig auf Isomorphie geprüft wird
				\item \textbf{kanonische Form} Eine Umwandlung in eine eindeutige Form des Graphen, die bei isomorphen Graphen stets übereinstimmt. Damit würde zwar die umständliche Überprüfung auf Isomorphie wegfallen, jedoch ist die Erstellung dieser kanonischen Form ebenfalls sehr aufwändig und zudem wurde in der Literatur kein einfach umsetzbarer Algorithmus gefunden \todoperson{nauty and traces user's guide (2.6)}
				\item \textbf{eigene Lösung} und Anpassung des Algorithmus
				\begin{enumerate}
					\item Adjazenzmatrix bilden
					\item Adjazenzmatrix absteigend nach folgenden Regeln sortieren (die letzten drei wurden nicht umgesetzt, da der Mehrwert im Vergleich zum Aufwand zu gering erscheint): 
					\begin{enumerate}
						\item Anzahl ausgehender Übergänge pro Zustand
						\item Anzahl eingehender Übergänge pro Zustand
						\item Hat der Zustand einen Loop (ja, nein)?
						\item (Reihenfolge hierarchisch höherer Zustände, zu denen dieser Zustand führt)
						\item (Reihenfolge hierarchisch höherer Zustände, die zu diesem Zustand führen)
						\item (Anzahl von Zuständen der gleichen Äquivalenzklasse zu denen dieser Zustand führt)
					\end{enumerate}
					\item Nach diesen Bedingungen 3 Vektoren/Arrays bilden
					\item Vorbedingung prüfen: Ordnung und 3 Vektoren müssen übereinstimmen
					\item Prüfen, ob die Matrix identisch ist
					\item Unterteilen der Zustände in vertauschbare Gruppen (alle drei Einträge der Vektoren sind identisch)
					\item Durchführen des vereinfachten Algorithmus, wobei nur vertauschbare Zustände überhaupt überprüft werden
				\end{enumerate}
			\end{itemize}
\section{Statistik}
	\subsection{Datenbank}
		\subsubsection*{Datum: 18.November 2021}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Drei Tabellen}
				\begin{itemize}
					\item Matrix: Strukturelle Eigenschaften des Graphen 
					\item Equivalence: Äquivalenzklassen mit zugehöriger Strukturmatrix
					\item Automaton: alle (statistisch wichtigen) Eigenschaften eines generierten Automaten 
				\end{itemize}
				\item \textbf{Umsetzung} mit SQLite und jdbc
				\item \textbf{Ziel}: n=50.000 und 100.000 Automaten als Grundlage für je k Zustände
			\end{itemize}
	\subsection{Diagramme}
		\subsubsection*{Datum: 18.November 2021}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Interessante Statistiken}
				\begin{itemize}
					\item \# Isomorphieklassen pro Übergänge
					\item \# Automaten pro Übergänge
					\item \# Isomorphieklassen mit count > 1,5,10 pro Übergänge
					\item \# Prozentsatz DFA (DFA/Automaten) pro Übergänge
					\item \# Prozentsatz DFA pro Zustände
					\item \# Isomorphieklassen pro n=1000, 10.000, 50.000, 100.000 Automaten
				\end{itemize}
				\item \textbf{Erkenntnisse}
				\begin{itemize}
					\item Zu viele Automaten mit zu wenigen/vielen Übergängen -> Regulation entweder über Wahrscheinlichkeiten oder über 'Abschneiden' der Gaußkurve durch neues Generieren
				\end{itemize}
			\end{itemize}	

\section{Transformierung}
	\subsection{Sequenzen}
		\subsubsection*{Datum: 26.Dezember 2021}
			\begin{itemize}
				\item eigene Klasse bekommt neuen Automaten zur Umwandlung übergeben und kopiert diesen Automaten vollständig, um an dem neu erstellten Automaten arbeiten zu können
				\item entfernen der Übergänge
				\begin{itemize}
					\item wird nur durchgeführt, wenn der Automat Sequenzen enthält
					\item Filterung aller Übergänge nach Sequenzen
					\item Für jede Transition mit Sequenzen werden die einzelnen Zeichen durchgegangen und es werden neue Zustände erstellt, solange es sich  nicht um das letzte Zeichen handelt, und neue Übergänge zum jeweils neuen Zustand oder beim letzten Zustand zum ursprünglichen Endzustand des vorherigen Übergangs erstellt
					\item Die neuen Zustände und Übergänge werden zu dem bestehenden Automaten hinzugefügt und der vorherige Sequenz-Übergang wird entfernt
				\end{itemize}
				\item Der veränderte Automat wird zurückgegeben
			\end{itemize}
	\subsection{Epsilon-Übergänge}
		\subsubsection*{Datum: 26.Dezember 2021}
			\begin{itemize}
				\item eigene Klasse bekommt neuen Automaten zur Umwandlung übergeben und kopiert diesen Automaten vollständig, um an dem neu erstellten Automaten arbeiten zu können
				\item entfernen der Übergänge
				\begin{itemize}
					\item wird nur durchgeführt, wenn der Automat keine Sequenzen enthält und Epsilon-Übergänge besitzt
					\item Für alle Epsilon-Übergangsketten werden neue Übergänge erstellt
					\begin{itemize}
						\item alle Zustände werden rekursiv durchlaufen und für jeden einzelnen Zustand werden alle über Epsilon-Übergänge erreichbaren Zustände sich gemerkt und danach alle noch nicht vorhandenen Epsilon-Übergänge werden erstellt 
						\item dies stellt sicher, dass bei der Umwandlung für jeden Zustand auch alle Übergänge neu hinzugefügt werden, die durch eine Verkettung von Epsilon-Übergängen hinzukommen
					\end{itemize}
					\item Filterung aller Übergänge nach Epsilon
					\item Für jeden einzelnen Übergang
					\begin{itemize}
						\item Filterung der Übergänge, welche von dem Endzustand des Epsilon-übergangs ausgehen und Erstellung von neuen Übergängen, welche jeweils den Endzustand und die Terminale übernehmen und als Startzustand den Startzustand des Epsilon-Übergangs gesetzt bekommen
						\item Filterung der Übergänge, welche zu dem Startzustand des Epsilon-übergangs ausgehen und Erstellung von neuen Übergängen, welche jeweils den Startzustand und die Terminale übernehmen und als Endzustand den Endzustand des Epsilon-Übergangs gesetzt bekommen
						\item Beim Durchgehen der gefilterten Übergänge werden Epsilon-Übergänge ignoriert
						\item alle neu erstellten Übergänge werden zu dem neuen Automaten hinzugefügt und die Epsilon Transition wird nach der Bearbeitung gelöscht, wenn das Epsilon das letzte Terminal war, sonst wird nur das Epsilon-Terminal entfernt
						\item Wenn der Endzustand des Übergangs akzeptierend ist, wird der Startzustand des Übergangs als akzeptierend markiert 
					\end{itemize}
				\end{itemize}
				\item Der veränderte Automat wird zurückgegeben
				\end{itemize}

\section{TODOs}
\subsection{Generierung}
\begin{itemize}
	\item Akzeptierende Zustände
	\begin{itemize}
		\item Aussortierung durch das Setzen von akzeptierenden Zuständen bei Zuständen mit einem Ausgangsgrad von 0. Vorgehen wird abgebrochen, wenn zu viele akzeptierende Zustände nötig sind. Diese Fehlerzustände sind nicht zwangsläufig unerwünscht und müssen nach der Umwandlung und Minimierung nochmal geprüft werden.
		\item Kombination von $\epsilon$-Übergängen mit akzeptierenden Zuständen sollte ermöglicht werden, um alle nötigen Arbeitsschritte zur Beseitigung von $\epsilon$-Übergängen in Übungsaufgaben für Studierende anwenden zu können.
		\item Bei der Minimierung kann eine erhöhte Anzahl an akzeptierenden Zuständen verwendet werden. Dabei ist zu beachten, ob bei der Minimierung generell eine höhere Anzahl an Zuständen eingesetzt werden sollte.
	\end{itemize}
	\item Ringstrukturen
	\begin{itemize}
		\item Aussortierung durch das Setzen von akzeptierenden Zuständen bei Zuständen, welche auch über andere Zustände keinen akzeptierenden Zustand erreichen können. 
		\todoperson{Prüfung der möglicherweise entfallenden Strukturen notwendig}
		\item Bei der Minimierung können solche Strukturen interessant sein, da sie mit anderen Teilen des Automaten zusammengefasst werden können.
		\item Ringstrukturen mit akzeptierenden Zuständen können ebenfalls bei der Minimierung von Interesse sein
	\end{itemize}
	\item variable Wahrscheinlichkeiten
	\begin{itemize}
		\item $\epsilon$-Übergänge über eine variable Wahrscheinlichkeit setzen, sodass eine bestimmte Anzahl von $\epsilon$-Übergängen immer erreicht wird
		\item Anzahl der Übergänge generell über eine variable Wahrscheinlichkeit steuern
		\item Veränderung der Wahrscheinlichkeit in Abhängigkeit zu den bereits generierten Übergängen
		\item Verhinderung von erneuter Generierung wünschenswert? Zeitaufwand der Generierung eines gewünschten Automaten?
	\end{itemize}
	\item Mögliche Alternative der Generierung über Matrizen, um frühzeitig Eigenschaften über die Matrix festzustellen  \todoperson{Prüfung der möglicherweise zu starken Ähnlichkeit zur Bitstream Methode}
\end{itemize}
\subsection{Statistiken}
\begin{itemize}
	\item Generierung mit 4 Zuständen analysieren
	\begin{itemize}
		\item welche Automaten eignen sich aus didaktischer Sicht?
		\item für welchen Aufgabentyp eignen sich wie viele Zustände?
		\item Welche Unterschiede bestehen im Bezug auf die Eigenschaften im Vergleich zu 5 Zuständen?
	\end{itemize}
	\item Festlegung der Anzahl an Übergängen sinnvoll?
	\item Speicherung des gesamten Automaten mit allen Informationen als String in der Datenbank sinnvoll?
\end{itemize}



